<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>认知 on Notebook</title><link>https://www.tansha.com.cn/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/</link><description>Recent content in 认知 on Notebook</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 20 Feb 2025 13:29:50 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tansha.com.cn/tags/%E8%AE%A4%E7%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>思考的底层逻辑II</title><link>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%80%9D%E8%80%83%E7%9A%84%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91ii/</link><pubDate>Thu, 20 Feb 2025 13:29:50 +0800</pubDate><guid>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%80%9D%E8%80%83%E7%9A%84%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91ii/</guid><description>从“僧人分粥”到五大思维模型：高手是如何思考的？ 一、僧人分粥：流程、制度与系统的智慧
一个僧人分粥的故事，揭示了解决问题的三个层次：
流程（怎么做）：熬粥、盛粥、分发——关注过程，优化效率； 制度（能不能做）：规定分粥顺序或监督机制——关注结果，约束行为； 系统（为什么做）：设计“分粥者最后选粥”的规则——关注要素间的关系，根治问题。 启示：普通人改制度，优秀者改流程，顶级高手改系统。
二、逻辑思维：从“追问到底”到闭环思维
1. 逻辑四问：
WHAT（现象）→ WHY（原因）→ HOW（溯源）→ WHAT（迁移）；
2. 逻辑训练四原则： 证有不证无（用事实说话）； 以偏不概全（避免片面结论）； 证有靠举例（数据支撑）； 概全靠推理（逻辑推导）。
3. 逻辑闭环五层次： 从“无逻辑无闭环”到“有逻辑有闭环”，最终实现新旧时代思维升级。
三、复利思维：财富自由的底层公式
复利公式：
财富自由 = 本金 × (1+收益率)^时间 - 欲望
关键洞察：
短期复利是幻觉，长期坚持是王道； 要努力做到稳健高收益 第一桶金（本金）权重最大，稳健收益＞冒险暴利； 降低欲望，比盲目追求收益更重要。 四、概率思维：成功者的“运气管理术”
决策本质是不完全信息博弈，高手用概率思维对冲风险：
时代红利：抓住风口（如AI、新能源）； 战略选择：
- 快鱼战略（速度致胜）；
- 跟随战略（减少试错）； 治理与管理：
- 治理优化系统，管理提升执行效率。 五、数学思维：用公式看透世界本质
从不确定中找确定：专注大概率事件（例：深耕优势领域）； 积分效应：结果源于长期积累（例：负面情绪“存量”导致分手爆发）； 公理体系：企业愿景/使命是决策的“根”（例：华为“以客户为中心”）； 方向性：合力指向正确目标（例：团队能力分散不如聚焦）； 全局最优**：博弈中追求共赢（例：商业合作让利换长期信任）。
六、系统思维：商业世界的“透视眼镜”
案例：临近写字楼租一个临街铺面用于给上班的白领提供一个午餐，在传统 VS 互联网时代的不同。
传统：用租金买流量； “全心全意为顾客着想” &amp;mdash; 用户思维 “做最好吃、性价比最高的饭菜” &amp;mdash; 产品思维 互联网时代：更多的可能 系统思维： 交易结构：地段流量→外卖平台→用户触达方式变化； 要素关系：用户、产品、渠道、竞争者的动态平衡； 启示： 在错误赛道努力，加速失败； 利用系统思维，透过表现看本质，理解系统中的交易结构变化 系统思维=看清“谁为谁创造什么价值”。 总结：思维决定人生的天花板 初级：用流程和制度解决问题； 进阶：用概率和复利规划未来； 顶级：用数学和系统思维穿透本质。</description></item><item><title>思考逻辑的认知I</title><link>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%80%9D%E8%80%83%E9%80%BB%E8%BE%91%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5i/</link><pubDate>Thu, 13 Feb 2025 13:01:37 +0800</pubDate><guid>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%80%9D%E8%80%83%E9%80%BB%E8%BE%91%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5i/</guid><description>——顶级高手拆解问题的4层逻辑
一、撕开表象的4把手术刀：事实、观点、立场、信仰
事实
本质：能被监控录像记录的客观存在 职场案例： 表象争论：&amp;ldquo;用户留存率下降是你的责任！&amp;rdquo; 事实核查：数据平台显示3月留存率环比下降8% 观点
本质：个人认知滤镜下的主观判断 反杀话术：&amp;ldquo;我理解这是您的判断，能否分享下依据的事实？&amp;rdquo; 立场
本质：利益坐标系的自我保护机制 识别信号：频繁使用&amp;quot;我们部门/你们团队&amp;quot;等阵营化表述 破局策略： 复制 不要说：&amp;ldquo;你这样维护下属不合理&amp;rdquo;
改为说：&amp;ldquo;如果站在公司整体ROI角度，您觉得哪种方案更可持续？&amp;rdquo; 信仰
本质：自洽的思维操作系统 危险红线：在宗教/价值观议题上与同事争对错 管理应用：阿里&amp;quot;中供铁军&amp;quot;用共同使命替代信仰冲突 二、警惕思维注射器：为什么+观点=慢性毒药
经典话术陷阱： &amp;ldquo;为什么90后员工都不愿意加班？&amp;rdquo; &amp;ldquo;为什么我们的产品就是打不过竞品？&amp;rdquo; 解构方法： 逆向追问法 对方：&amp;ldquo;为什么新功能用户不买单？&amp;rdquo; 你：&amp;ldquo;在您看来，&amp;lsquo;用户不买单&amp;rsquo;具体指哪些数据表现？&amp;rdquo; 归因校准表 表面归因 本质归因 案例验证 &amp;ldquo;用户太挑剔&amp;rdquo; 需求洞察颗粒度不足 某SaaS产品通过细分用户画像提升付费率35% &amp;ldquo;市场环境差&amp;rdquo; 价值主张不清晰 疫情期间某高端民宿推出&amp;quot;城市隐居计划&amp;quot;爆满 三、辩论高手的降维打击术 反常识认知： 说服对手≈赢得战争，说服观众≈占领土地
3步重构战场： 概念重定义 对方：&amp;ldquo;数字化转型就是烧钱&amp;rdquo; 你：&amp;ldquo;您提到的&amp;rsquo;烧钱&amp;rsquo;是否指XX项目ROI未达预期？我们定义的数字化转型本质是建立数据决策能力&amp;rdquo; 共识锚点法 在分歧中植入共同目标：&amp;ldquo;我们都希望降低客户投诉率，区别在于&amp;hellip;&amp;rdquo; 隐喻降维 把技术争议转化为生活常识：&amp;ldquo;选云服务就像买房，自建机房是毛坯房，IAAS是精装修，SAAS是酒店式公寓&amp;hellip;&amp;rdquo; 四、从菜鸟到本质洞察者的系统思维 我们看到的都是表象，我们看到手表的指针在转动，拨动指针，停止的指针又会动起来，我们观察到的这些都是表象，它为什么转，是通过什么方式转的，这是基于规律背后的系统。我们只有从系统去理解，才能直接的从本质上解决问题。 系统=要素 x 连接关系，识别系统里有哪些要素和连接关系是很重要的。 要素即组成事件的的各元素，看到的指针、齿轮这都是元素； 连接关系是各要素之间连接关系的能力。问题的解决方案，常常就藏在这些“连接关系”里 本书中，作者认为的系统是由变量和连接关系组成，连接关系有4类，分别是因果链、增强回路、调整回路和滞后效应。任何的一个复杂的系统构成，都是由这些搭建而成。 变量会随着时间的变化而变化，我们需要理解存量和流量，流量改变存量，存量改变世界。女朋友提出分手不是因为当前你们碰到的这件事，而是她一直堆积她的不满直到不满的情绪溢出。暖男在平时会关注“存量”，及时把她的不满释放掉。 因果链：变量之间增加或减弱的连接关系，从A变量流转B变量就结束了，但它是锻炼洞察力的基本功。有增强的因果链（你强我就强），比如工作时间和疲劳度的关系；也有减弱的因果链（你强我就弱），比如疲劳度和工作效率的关系。 增强回路的：两条增加或减弱的因果链，首尾相连形成回路。“因”增强”果”，“果”又增强“因”为正向增强回路；“因”减弱“果”，“果”又减弱“因”为负向增强回路。“马太效应”“赢家通吃”“复利效率”“指数型增长”等其背后就是增强回路这块积木。而成就靠的就是建立正向的增强回路。 调整回路：“因”增强”果”，“果”又增强“因”或“因”减弱“果”，“果”又减弱“因”为增强回路，对应就会有“因”增强”果”，“果”减弱“因”或“因”减弱“果”，“果”又增强“因”，如此就是调整回路。让这个世界回归平衡，必然有调节回路。 滞后回路：那些回路存在有时间差，这就是滞后回路。如开车时预报前路畅通，但你开到点时发现堵车了，这就是滞后效应，他让原因和结果在时空上远离。 我们在分析问题的时候，要时刻想着这些连接关系，看看问题到底出现在哪一步，可以采取哪些措施，能改变哪些连接关系。</description></item><item><title>《底层逻辑》教我的认知突围法则</title><link>https://www.tansha.com.cn/posts/%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%95%99%E6%88%91%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%AA%81%E5%9B%B4%E6%B3%95%E5%88%99/</link><pubDate>Mon, 10 Feb 2025 15:49:58 +0800</pubDate><guid>https://www.tansha.com.cn/posts/%E5%BA%95%E5%B1%82%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%95%99%E6%88%91%E7%9A%84%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%AA%81%E5%9B%B4%E6%B3%95%E5%88%99/</guid><description>如下内容通过Deepseek整理 ——关于是非、人性与选择的深度思考
一、为什么我们需要「底层逻辑」？
在制定新年阅读计划时，我刻意选择了刘润老师的《底层逻辑》作为起点。过去几年里，&amp;ldquo;底层逻辑&amp;quot;这个词频繁出现在商业课程和职场指南中，但直到翻开这本书，我才真正理解：所谓底层逻辑，就是剥离表象后事物运转的元规则。
书中有一个精妙的比喻：
四季更替是地球公转的底层逻辑，但具体到某一天是否会下雨，则需要叠加当地的气候变量。
这让我联想到工作中的现象——同样是项目延期，有的团队归咎于客户需求变动（环境变量），而高手则会反思需求沟通机制（底层逻辑）。掌握底层逻辑，就像获得一副能穿透迷雾的眼镜。
二、撕开「是非对错」的认知茧房
1. 课题分离：人际关系的破局点
书中用「首富交赎金」的案例引出阿德勒的「课题分离」理论，颠覆了我对责任的认知：
绑匪的课题：是否实施犯罪 首富的课题：如何最小化损失 这让我想起去年团队因客户投诉产生的内部争执。当时开发组认为「需求变更太频繁不是我们的错」，而产品组坚持「没做好风险预案就该担责」。现在想来，双方都在混淆课题——真正的破局点在于建立需求变更的响应机制（底层逻辑），而非争论对错（表象）。
2. 三重视角下的对错观
作者提出的三种判断标准极具启发性：
视角 判断标准 现实案例思考 法学家 证据确凿 职场性骚扰举证困境 经济学家 社会总成本最低 疫情期间封控策略的争议 商人 个体损失最大 创业者签「无限连带责任」条款 个人洞察：在创业过程中，我越来越倾向于「商人视角」。曾因轻信合作伙伴口头承诺未签合同，最终损失20%股权。这件事的底层逻辑是：当合作存在风险敞口时，保护自身利益不是自私，而是对事业的负责。
三、反人性的道德与生存智慧
1. 道德的本质是群体生存策略
书中指出「道德是反人性的约束工具」，这解开了我多年的困惑：为什么越是强调「无私奉献」的企业，员工摸鱼现象越严重？
在带团队时，我尝试将道德约束转化为共赢机制：
取消「996加班文化」，改为「项目分红制」 用OKR替代KPI，让目标与个人成长绑定
结果发现：当制度设计符合人性（追求存在与繁衍），道德压力反而转化为自驱力。 2. 三层思维模型的实践应用 作者提出的「博弈-定力-选择」模型，恰好对应我经历的三个阶段：
博弈阶段（创业初期）
错误策略：用「鸡式思维」和投资人争股权比例 改进方法：学习贝佐斯的「Day 1」理论，在关键条款上坚持「鹰式共赢」 定力考验（融资扩张期）
曾因追逐短期流水增长，险些放弃核心技术研发 转折点：建立「五年技术路线图」，拒绝偏离主航道的合作 选择智慧（战略转型期）
2023年砍掉占营收40%但无技术壁垒的业务线 底层逻辑：止损不是失败，而是把资源重新配置在不变的需求上 四、我的2025阅读启示录
合上书页时，突然意识到：读书计划的本质也是底层逻辑的修炼。30本书的目标不应是数字游戏，而是搭建「认知操作系统」的过程。
在接下来的阅读中，我会带着三个问题思考：
4. 这本书解释了什么「不变」的规律？
5. 这些规律在我的领域如何呈现为「变量」？
6. 哪些方法论需要升级迭代？
正如刘润所说：「底层逻辑+环境变量=方法论」。2025年，期待通过持续阅读，构建属于自己的思维方程式。</description></item></channel></rss>