<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>SCRUM on Notebook</title><link>https://www.tansha.com.cn/tags/scrum/</link><description>Recent content in SCRUM on Notebook</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 11 Mar 2025 13:49:04 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tansha.com.cn/tags/scrum/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>敏捷实践中的价值交付：Scrum核心要素解析</title><link>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E4%BA%A4%E4%BB%98scrum%E6%A0%B8%E5%BF%83%E8%A6%81%E7%B4%A0%E8%A7%A3%E6%9E%90/</link><pubDate>Tue, 11 Mar 2025 13:49:04 +0800</pubDate><guid>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC%E4%BA%A4%E4%BB%98scrum%E6%A0%B8%E5%BF%83%E8%A6%81%E7%B4%A0%E8%A7%A3%E6%9E%90/</guid><description>在快速迭代的数字化时代，Scrum以其独特的敏捷实践框架，为企业提供了持续交付价值的有效路径。其核心优势在于通过真实产品的阶段性展示，构建起动态调整的协作机制。本文将深入解析Scrum框架中的关键角色职能、用户故事设计原则及高效执行策略。
一、Scrum角色体系的价值共创
产品负责人（PO）的决策中枢作用
作为价值决策的核心，他需要从客户那获取需求并传递给团队，了解客户的需求，为客户创建价值，让团队成员知道客户重视什么，不重视什么，确定待办事项清单。 为此，产品负责人需具备三大核心能力：专业领域的深度洞察力、结果导向的决断力、团队沟通的协调力。其工作重心聚焦于：
在相关领域内掌握丰富的专业知识，对团队采取的流程有足够的充分，这样才能是控制的哪些事情能做，哪些不能做；如此也才能知道哪些事情是有价值的。 为结果负责，因此要有自主决策的意识；为价值负责，努力创造更多的收益； 与团队成员保持沟通，需要向团队成员解释清楚做什么以及为什么做； Scrum主管的流程赋能角色
作为流程专家，Scrum主管专注于消除协作障碍，其核心职责包括：
优化团队协作机制，确保冲刺周期的高效执行 维护团队的自主性与创造力平衡 构建透明化的工作环境，强化成员的掌控感与目标感 二、用户故事设计的INVEST法则
有效的用户故事应包含角色、活动、价值三要素，并通过INVEST标准保证可执行性：
独立性（Independent）：通过故事分解降低耦合度，以利于计划的制订，对工作的优先级和工作评估； 可协商性（Negotiable）：保留需求演化空间，细节在后续沟通提出； 价值导向（Valuable）：确保每个故事产生可验证价值，否则做出来吃力不讨好； 可评估（Estimable）：为优先级排序提供量化依据； 规模适度（Small）：控制在单次冲刺可完成范围，这样可减少计划、工作量评估的风险； 可测试（Testable）：建立明确的完成标准。 三、敏捷执行的关键原则
价值流动优化
践行&amp;quot;一次性做好&amp;quot;原则，建立及时纠错机制 消除四类执行陷阱：不切实际的目标、理想化的预期、超负荷的任务分配、情绪化决策 动态计划管理 ：区别于传统甘特图的刚性规划，Scrum强调：
定期交付可见成果的迭代节奏 基于冲刺评审的持续改进机制 保持计划灵活性的&amp;quot;刚好够用&amp;quot;原则 团队效能建设
构建可视化的工作流程，增强过程透明度 培养团队成员的自主决策能力 通过每日站会维持目标聚焦 四、结语：
Scrum的成功实践本质上是对价值创造过程的系统化重构。通过明确角色分工、规范需求表达、优化执行流程，形成从客户价值识别到产品交付的良性循环。在数字化竞争日益激烈的当下，这种强调快速反馈、持续改进的敏捷模式，正成为组织应对不确定性的重要能力。其核心启示在于：真正的项目控制力来自对价值流动的精准把握，而非对完美计划的执着追求。</description></item><item><title>敏捷革命读后感悟之一</title><link>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E9%9D%A9%E5%91%BD%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80/</link><pubDate>Fri, 07 Mar 2025 13:53:31 +0800</pubDate><guid>https://www.tansha.com.cn/posts/%E6%95%8F%E6%8D%B7%E9%9D%A9%E5%91%BD%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E6%82%9F%E4%B9%8B%E4%B8%80/</guid><description>之前在做项目的时候，是从头到尾都设计一便，做需求，出文档，拆解任务，排期等等，一套搞下来没2个月做不了事。在听说敏捷开发时，总以为是&amp;quot;先做完再修补&amp;quot;的投机取巧。直到读完《敏捷革命》，才惊觉自己错得离谱。
这次阅读了杰夫.萨瑟兰的《敏捷革命》。书中作者用一连串的案例，来说明世界的动作方式已然打破，传统的瀑布模式，更多的是依赖厚重文档和完美计划，漂亮的甘特图，给大家一个漂亮的错觉，而实际的项目情况瞬息万变，内外部因素都如同定时炸弹，这些风险爆炸时，会造成项目的巨大的浪费、延期，甚至失败，那些华丽的图表，不过是自欺欺人的安慰剂。 与传统的瀑布式相比，Scrum规划更加的务实，聚焦更有价值的内容，更快的目标达成，发挥团队的作用，可以让项目的推进更加的健康有序，交付的价值更有利于提到需求方的肯定，团队的氛围更加的和谐。 作者的观点中，实施一个Scurm，会有10个步骤，他们分别是：
挑选一个产品负责人； 挑选一个团队； 挑选Scrum主管； 拟定待办清单，确定优先顺序； 改进和评估待办清单； 冲刺规划； 工作透明化； 每日立会； 冲刺评估或评估的展示 冲刺回顾。 在翻完这本书后，整个Scrum落定的可以从三个维度来看待，分别是： 角色定位：产品负责人、团队和Scrum主管； Scurm落实工具：待办清单、冲刺的规划、看板、日站会 Scrum执行：评估、回顾以及透明化管理 目前以自己的项目经验来说，如果我要用Scrum的方式来交付项目，那么产品的负责人和Scrum的主管，就是我自己了。而项目团队就是自己手上的开发资源。后面将从这3个维度来分享我的理解和感悟。</description></item></channel></rss>